<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
<channel>
   
      <title>mikkeli.hacklab.fi</title>
   
   <link>http://mikkeli.hacklab.fi</link>
   <description>Avoin ja yhteisöllinen työtila tieteestä, teknologiasta ja digitaalisesta taiteesta kiinnostuneille Mikkelissä &bull; An open and community-based workspace for people with interest in science, technology and digital arts in Mikkeli</description>
   <language>en-uk</language>
   <managingEditor> Hacklab Mikkeli</managingEditor>
   <atom:link href="rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
   
	<item>
	  <title>Hacklab, yhteisö ja mesenaatit</title>
	  <link>//hacklab-yhteiso-ja-mesenaatit</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2017-11-09T21:00:00+00:00</pubDate>
	  <guid>//hacklab-yhteiso-ja-mesenaatit</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>Hacklabit elävät pienistä puroista yhteisön voimin. Niiden tarkoitus on vaalia maker-yhteisöjä sekä tukea kaikenlaista teknistä ja vähemmän teknistä tekemistä, kokeilemista ja rakentelua. Tarvitaan työtilaa, työkaluja, härveleitä ja kaiken maailman komponentteja. Harmillisesti kaikki tämä pitäisi kyetä maksamaan ja tarjoamaan uteliaiden käyttöön kaikille sopivalla kuukausimaksulla tai jopa ilmaiseksi, jos vain pystyisi. Yleensä hacklabien talous on melkoinen kamppailulaji.</p>

<p>Onneksi on olemassa yhteisö ja mesenaatteja. Aapo Rista <a href="https://twitter.com/aapris">@aapris</a> takoi Mindtrekissa mielettömän flipperituloksen APInf:n <a href="https://twitter.com/APInf_io">@APInf_io</a> tiskillä, ja päätti lahjoittaa voittamansa Raspberry Pi:n yhteisölliseen käyttöön Hacklab Mikkelille <a href="https://twitter.com/HacklabMikkeli">@HacklabMikkeli</a>. Paketista kuoriutui myös päheitä APInf powerbankeja. Veikkaan, että niitä nähdään vielä tulevissa blogipostauksissa ja kuvissa erilaisten yhteisten projektien yhteydessä. </p>

<p>Yksi Raspberry Pi ja parikolme powerbankia voi tuntua pieneltä, mutta juuri tällaisista pienistä puroista hacklabit rakentavat tarjottavaa yhteisöillensä. Olisipa flipperikisoja useammin tai lukisipa muutama firma tämän postauksen ja pohtisivat, voisivatko he tehdä mitään paikallisen hacklabin hyväksi? Suomesta meitä löytyy 14. Tsekkaa <a href="http://hacklab.fi/">http://hacklab.fi/</a>.</p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Mikkeli Maker Day 2017</title>
	  <link>//mikkeli-maker-day-2</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2017-04-24T13:00:00+00:00</pubDate>
	  <guid>//mikkeli-maker-day-2</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>Hacklab Mikkelin kevään 2017 tapahtumat jatkuivat eilen Mikkeli Maker Dayllä. Tapahtuma oli tutkimusmatka rakentelun ja teknologian maailmaan. Esillä ja kokeiltavana oli mm. 3D-tulostusta, elektroniikkaa, robotiikkaa sekä uudempia ja vanhempia pelilaitteita. Robotiikan esimerkkeinä olivat Hacklab Mikkelin tulevan leikkimielisen robottisotaliigan kolme osallistujaa.</p>

<p><img src="/public/images/mmd2-robot.jpg" alt=""></p>

<p>Pelilaitteita edustivat tällä kertaa itse rakennettun pelikabinetti, joka osoittautui tälläkin kertaa suosituksi laitteeksi. Sen ohella mukaan otimme Speden Speleistäkin tutun itse rakennetun nopeustestin. Amiga 500 ja Commodore 64 saivat jäädä hacklabille, sillä tänä vuonna niitä tuurasi Amiga 4000. <em>Mikkelin Kanuunan</em> toinen osakilpailu järjestettiin tapahtuman yhteydessä - eli tarkkuusammuntaa kaupungin halvimmalla pehmopalloaseella.</p>

<p><img src="/public/images/mmd2-pelit.jpg" alt=""></p>

<p>Tapahtuma houkutteli jälleen yllättävän paljon väkeä paikalle, vaikka kaupungissa järjestettiin samanaikaisesti muitakin tapahtumia, eikä sääkään ollut vielä keväisen lämmin. Arvio osallistujamäärästä, poislukien järjestävien tahojen edustajat, on pitkälti toista sataa. Suosio asetti positiivisen paineen uusia tapahtuma taas ensi keväänä. </p>

<p><img src="/public/images/mmd2-yleis.jpg" alt=""></p>

<p>Ensimmäinen Mikkeli Maker Day järjestettiin viime vuonna yhteistyössä Mikkelin ammattikorkeakoulun ERNOD-hankkeen ja Mikkelin kaupunginkirjaston kanssa. Fiiliksiä tapahtumasta löydät <a href="http://mikkeli.hacklab.fi/mikkeli-maker-day/">blogistamme</a>. Tarkempi tutustuminen Hacklab Mikkelin toimintaan onnistuu parhaiten avoimissa ovissa torstaisin klo 17 alkaen. Hacklabimme löydät osoitteesta Pietarinkatu 23, jossa sisäänkäynti Yrjönkadun puolelta.</p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Ihminen 2.0 - hackathon ihmisille</title>
	  <link>//ihminen20-hackathon</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2017-03-25T16:30:00+00:00</pubDate>
	  <guid>//ihminen20-hackathon</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>Hacklab Mikkeli avasi hackathon-kautensa järjestämällä Ihminen 2.0 -hackathonin yhdessä Mikkelin Työttömät ry:n kanssa.</p>

<p>Ihminen 2.0 on hackathon uteliaille ja kokeilunhaluisille ihmisille - eli meille kaikille. Se on aloittelijaystävällinen ja rento tapahtuma, jossa tutkiskelemme ja kokeilemme teknologiaa, rakennamme yhdessä siistejä juttuja ja opimme tekemällä. Tapahtumaa alustettiin järjestämällä työpajoja hacklabilla alkeista alkaen. Työpajatkin olivat hackathonin tapaan kaikille avoimia.</p>

<p>Olennainen osa hackathon-kokemusta on tietenkin toimiva ruokahuolto. Tällä kertaa siitä huolen piti yhteistyökumppanimme keittiöhenkilökunta. Tapahtuma aloitettiin kunnon brunssilla ja nälkää pidettiin loitolla päivän mittaan kunnon kotiruokapäivällisellä ja iltapalalla.</p>

<p><img src="/public/images/ihminen-ruoka.jpg" alt=""></p>

<p>Hackathonissa ei tällä kertaa kilpailtu. Kaikki saivat rakennella oman mielensä mukaan, omaan tahtiin, neljän eri <em>trackin</em> mukaisesti: elektroniikkaa vasta-alkajille, puettava elektroniikka ja itsensä mittaaminen, virtuaalitodellisuus ja laajennettu todellisuus sekä robotiikka.</p>

<p>Osallistujien projektit olivat siten hyvin monipuolisia. Tapahtumassa rakennettiin esim. laiskan kipparin avustajaa veneen kurssin pitämiseen, vaahtomuovimiekan tuunausta uudeksi audiovisuaaliseksi kokemukseksi sekä laiskan puutarhurin avuksi älykästä kasteluautomatiikkaa. </p>

<p><img src="/public/images/ihminen-kasvi.jpg" alt=""></p>

<p>Rakentelun lomassa tapahtumassa oli myös keventäviä elementtejä. Aiemmissa hackathoneissa sekä <a href="http://mikkeli.hacklab.fi/digital-city-adventure-2015/">Digitaalisessa kaupunkiseikkailussa</a> yleisöä pelottanut Tuomionpäivän Kone oli saanut uusia haasteita purettavaksi. Tämän haasteen voittajalle oli tarjolla yllätyspalkinto. Puheenjohtajamme oli saanut tapahtumaa edeltävänä yönä suuren vision sivuhaasteesta - <em>Mikkelin Kanuuna</em>. Kyseessä oli tarkkuusammunta kaupungin halvimmalla pehmopalloaseella.</p>

<p><img src="/public/images/ihminen-kanuuna.jpg" alt=""></p>

<p>Tapahtumien osalta Hacklab Mikkelin kevät jatkuu seuraavaksi Mikkeli Maker Dayllä <a href="http://mikkeli.hacklab.fi/mikkeli-maker-day/">edellisvuotiseen</a> malliin lauantaina 22.4.2017 Mikkelin pääkirjastolla. Siitä ja muusta toiminnastamme saat lisätietoa seuraamalla sosiaalisen median kanaviamme tai käymällä hacklabilla avoimissa illoissa (joka maanantai ja torstai klo 17 alkaen).</p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>JonneBot - IRC-bot Framework</title>
	  <link>//jonnebot-ircbot-framework</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2016-09-21T12:13:37+00:00</pubDate>
	  <guid>//jonnebot-ircbot-framework</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p><a href="https://github.com/jeeukko/jonnebot">JonneBot</a> on simppeli IRC-botti/frameworkki joka on käytössä Hacklab Mikkelin IRC-kanavalla.</p>

<h2>Historiaa</h2>

<p>JonneBot oli alunperin kirjoitettu Pythonilla kovakoodattuine ominaisuuksineen. Version 2 (tai 3 jos uudelleenkirjoittettu Python versio lasketaan) oli koodattu Javalla ja siinä oli jopa RSS lukija.
Java version sourcet ovat vielä tallessa <a href="https://github.com/jeeukko/jonnebot-old">GitHubissa</a>, Python versio(t) ovat kadonneen ajan saatossa.</p>

<h2>Uusi version ja sekoileva versionumerointi</h2>

<p>Nykyinen versio JonneBotista on kirjoitettu Node.js:llä ja on kokonaan modulaarinen. Kaikki vuorovaikutus on moduuleissa/plugineissa ja ladattavat moduulit voi määritellä konffissa.
Versionumerointi alkoi mennä hankalaksi (koska en osannut enää määritellä versioiden rajoja) joten päätin aloittaa alusta. Tätä kirjoittaessa versio on 2.1
Nykyään kehitys on aktiivisen epä-aktiivista johtuen muista kiireistä.</p>

<h2>Loppusanat</h2>

<p>Kehitysidoita voi kirjoittaa GitHub-repoon Idea-labelilla. Kaikenlainen palaute otetaan ilolla vastaan.
Eihä siinä, jeeukko kiittää ja kuittaa.</p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Mittaustekniikan oppitunnit alkavat</title>
	  <link>//mittaustekniikka_2016</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2016-04-07T12:00:00+00:00</pubDate>
	  <guid>//mittaustekniikka_2016</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>Mittaustekniikan oppitunnit alkavat. Opimme käyttämään mm. oskilloskooppia, spektrianalysaattoria ja vektoripiirianalysaattoria.</p>

<p>Ensimmäinen tunti on lauantaina <em>9.4.</em> kello <em>10-13:30</em>.</p>

<p>Toinen tunti on sunnuntaina <em>17.4.</em> kello <em>18-21</em>.</p>

<p>Myöhempien tuntien aikataulu julkaistaan myöhemmin.</p>

<p>Hacklabin jäsenet saavat osallistua vapaasti.
Oppimateriaali löytyy <a href="https://www.gitbook.com/book/hacklabmikkeli/mittaustekniikka/details">GitBookista</a></p>

<p>Esitietovaatimuksia ei ole, mutta sähköopin perusasioiden osaaminen helpottaa osallistumista. Huomatkaa, että mittaamisen hallitseminen vähentää huomattavasti turhautumista myöhemmillä elektroniikan kursseilla (mm. digitaalitekniikka ja mikrokontrollerit).</p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>PCB-etching with vinegar.</title>
	  <link>//PCB-etching%20with%20vinegar</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2016-04-05T12:30:41+00:00</pubDate>
	  <guid>//PCB-etching%20with%20vinegar</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>Time to cook.</p>

<p>So, decided to give shot of making pcb&#39;s at home now that I found rather easy method. To make PCB&#39;s at home, methods are either etching or using special router.
When etching, mostly used stuff is ferrid chrolide, expensive but fast stuff. Then comes combination that involves muriatic acid (another nasty poison). This method that I used doesn&#39;t use that poisonous stuff at all
, only acetone is considered as poison here (so no safety gear reguired, only with acetone I&#39;d recommend using safety gear, it&#39;s 100% acetone we&#39;re dealing with, not nail polish remover)
To begin, we need laser printer (used to print mask/pcb tracks. No, you can&#39;t use inkjet because it just doesn&#39;t work.) The idea of using laser printer is that laser printer uses toner which is then transferred to pcb via either chemical transfer or heat transfer. Heat transfer is more common,
but has downside of possible deform of PCB due uneven heat betweeb surfaces.  Chemical transfer uses acetone to dilute toner that then is left behind to PCB.
also you need some fine sandpaper/steel wool to clean pcb.
All other stuff can be bought at hardware store, but hydrogen is bought at pharmacy. Don&#39;t combine acetone to hydrogen peroxide, I read it can be quite nasty, but I doubt is as this hydrogen peroxide is quite mild (you can pour it open wound and It&#39;s used as healing stuff)
<img src="http://i.imgur.com/k1HlVBO.jpg" alt="Incredients"></p>

<p>First thing is to print out pcb tracks, in mirrored image (use glossy, shiny paper, like photopaper). Then, acetone is placed on cleaned pcb and mask that we printed is placed face-down on that acetone pool. Now, DON&#39;T move
mask while it&#39;s setting/diluting. After few secods appply only perpendicular pressure evenly on all areas of mask. You should see mask throught paper, and this is good,
it means acetone has effected toner. Now, wait until you can&#39;t see toner anymore, paper is now dry from acetone. Next you place that pcb on water so we can peel that paper off safely. If all wen&#39;t well, all toner should be on pcb, but none on paper.
Wee, transfer is done!
<img src="http://i.imgur.com/LKlJG8B.jpg" alt="transferok"></p>

<p>Next is to make solution for etching, ratio that I use is 50/50 vinegar 10% and hydrogen peroxide 3%.Ventilated place is not mantadory, only thing that stinks is vinegar. Salt is added all the time during process.
When you add salt, action takes place and bubbling will start.  Do use proper salt, not just some potassium stuff, it must be natrium salt, good stuff.
<img src="http://i.imgur.com/1tK5c0W.jpg" alt="bath">
You should also clean all oxides that appear, as well as blue powder (copper acetate, that can also be re-used) 
<img src="http://i.imgur.com/b1142Gu.jpg" alt="dirt">
When job is done, mask is removed with acetone. If you decide to dispose this blue water, be aware it has copper acetate in it, so it is
hazard-waste, but you can evoparate liguid so only powder is left. Don&#39;t drink it....
<img src="http://i.imgur.com/0nIDtB1.jpg" alt="bluewater">
As you can see, mine product didn&#39;t came up 100%, and that&#39;s because there are stuff to consider like use of toner and proper cleaning of pcb as well as etching agent (portions of vinegar + hydrogen peroxide)
<img src="http://i.imgur.com/nGxT5MK.jpg?1" alt="finished"></p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Spectrum analyzer and vector network analyzer</title>
	  <link>//spectrum-analyzer-and-vector-network-analyzer</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2016-03-29T12:00:00+00:00</pubDate>
	  <guid>//spectrum-analyzer-and-vector-network-analyzer</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>Hacklab Mikkeli has bought RF equipment: Rohde &amp; Schwarz FSB 100Hz &mdash;
5GHz spectrum analyzer, and HP 8711B vector network analyzer. They can be
used to measure, for example, frequency, amplitude, spectrum, S/N ratio, THD,
antenna SWR, amplitude response and phase response in a wide frequency range.
The spectrum analyzer can additionally be used as a radio tuner!
Both devices are available to subscribers, and require training to operate. </p>

<p><img src="/public/images/rf-equipment-closeup.jpg" alt="Closeup of equipment"></p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Car voltage meter</title>
	  <link>//Car%20voltage%20meter</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2016-03-17T22:46:41+00:00</pubDate>
	  <guid>//Car%20voltage%20meter</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>Part of this bigger project, car computer, I wanted sepatate meter for voltage, in case of alternator fault.
Idea is simple; voltage divider circuit converts voltage for more suitable level for AtTiny85 that can handle up to 5 volts to ADC (analog to digital converter
and Attiny then converts this data and shows it in 7-segment display. Also there is bargraph display to give another perspective, easier to look on-road that charge level is in &quot;green&quot;
region, not too much or too low.
<img src="http://i.imgur.com/hHYGoGx.jpg" alt="voltagemetercircuit"></p>

<p>Once again, prototyping started at breadboard, and I also made AtTiny programming shield for easier coding sessions, no need to play that much with jumper wires.
<img src="http://i.imgur.com/QUHLYzB.jpg" alt="voltagemeterbreadboard">
<img src="http://i.imgur.com/RMdzoNE.jpg" alt="voltagemetershield"></p>

<p>There was quite chore to place all stuff in confined area (inline fuse is also coming in final installation):
<img src="http://i.imgur.com/oflhAzT.jpg" alt="voltagemeterproto">
<img src="http://i.imgur.com/vHHT4UJ.jpg" alt="voltagemeterproto1"></p>

<p>Another trouble was finding suitable enclosure, but recently bought 52mm dashboard meter casings, and all that was needed was meter panel, solution was 3d-printer.
<img src="http://i.imgur.com/AFH2g7X.jpg" alt="voltagemeter3dprint">
And in the end, it looks quite good in dark too:
<img src="http://i.imgur.com/kgAxl9h.jpg?1" alt="voltagemeterdark"></p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Started doing car computer</title>
	  <link>//Starting%20of%20car%20computer</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2016-03-03T22:46:41+00:00</pubDate>
	  <guid>//Starting%20of%20car%20computer</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>Long time I&#39;ve longed for this project as I lacked skill. Now was great time for this project, as I&#39;ve stumbled on teensy 3.2. 
Teensy 3.2 has horsepower and memory for pretty much all projects possiblse, and in this case I&#39;m planning to combine quite many tasks
to one microcontroller; car computer data, RTC, gps tracking(which also has combined feature of theft-alarm, using SIM800L) as well as
real-time audio manipulation along FFT. First things first, I started checking simple commands, like read battery voltage, and true indeed,
it worked. The device I use for talking with car computer (ECU) is sparkfun&#39;s obd-uart board, which allows any serial capable device to serve as end-terminal
for diagnostics.
I&#39;ve so far managed to put code that allows pretty much all real-time data to be checked, even throttle and stress levels, as well as draw bar display of reguested values.
In this photo is initial test which has echo as well as carbage characters, but they were ok back the initial testing whether my car&#39;s protocol is supported or not.
Also, screen is in photo 20x4 alphanumeric LCD, but currently I&#39;m using 0,96&quot; 128x32 OLED, it has many benefits over lcd, except size, but I&#39;ll place it anyway right on front of my eyes so 0,96&quot; is enought.
<img src="http://i.imgur.com/taSULgy.jpg?1" alt="computer"></p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Blender Course Report</title>
	  <link>//blender-course-report</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2016-02-20T12:00:00+00:00</pubDate>
	  <guid>//blender-course-report</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>First course to begin our year 2016 was 3D modelling basics with <a href="http://www.blender.org/">Blender</a>. We asked what courses our community was interested in and 3D modelling basics was voted to first place. Luckily we have some talented Blender users in our members who also volunteered to lead the course. </p>

<p><img src="/public/images/blender-course.jpg" alt="Photo: People at Blender course"> </p>

<p>Earlier our courses have been about eletronics and robotics, so now we needed a whole different layout of tables and seating. Course material and instructing was also designed to suit the skills of participating people which varied from beginner to advanced. These facts made the course a test in many ways.</p>

<p>Everything went fine. Even better than expected. Many of participants found 3D modelling interesting and want to learn more. Easily worth the early wakeup on Saturday morning.</p>

	  ]]></description>
	</item>


</channel>
</rss>
