<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
<channel>
   
      <title>mikkeli.hacklab.fi</title>
   
   <link>http://mikkeli.hacklab.fi</link>
   <description>Avoin ja yhteisöllinen työtila tieteestä, teknologiasta ja digitaalisesta taiteesta kiinnostuneille Mikkelissä &bull; An open and community-based workspace for people with interest in science, technology and digital arts in Mikkeli</description>
   <language>en-uk</language>
   <managingEditor> Hacklab Mikkeli</managingEditor>
   <atom:link href="rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
   
	<item>
	  <title>Mikkeli Maker Day 2017</title>
	  <link>//mikkeli-maker-day-2</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2017-04-24T13:00:00+00:00</pubDate>
	  <guid>//mikkeli-maker-day-2</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>Hacklab Mikkelin kevään 2017 tapahtumat jatkuivat eilen Mikkeli Maker Dayllä. Tapahtuma oli tutkimusmatka rakentelun ja teknologian maailmaan. Esillä ja kokeiltavana oli mm. 3D-tulostusta, elektroniikkaa, robotiikkaa sekä uudempia ja vanhempia pelilaitteita. Robotiikan esimerkkeinä olivat Hacklab Mikkelin tulevan leikkimielisen robottisotaliigan kolme osallistujaa.</p>

<p><img src="/public/images/mmd2-robot.jpg" alt=""></p>

<p>Pelilaitteita edustivat tällä kertaa itse rakennettun pelikabinetti, joka osoittautui tälläkin kertaa suosituksi laitteeksi. Sen ohella mukaan otimme Speden Speleistäkin tutun itse rakennetun nopeustestin. Amiga 500 ja Commodore 64 saivat jäädä hacklabille, sillä tänä vuonna niitä tuurasi Amiga 4000. <em>Mikkelin Kanuunan</em> toinen osakilpailu järjestettiin tapahtuman yhteydessä - eli tarkkuusammuntaa kaupungin halvimmalla pehmopalloaseella.</p>

<p><img src="/public/images/mmd2-pelit.jpg" alt=""></p>

<p>Tapahtuma houkutteli jälleen yllättävän paljon väkeä paikalle, vaikka kaupungissa järjestettiin samanaikaisesti muitakin tapahtumia, eikä sääkään ollut vielä keväisen lämmin. Arvio osallistujamäärästä, poislukien järjestävien tahojen edustajat, on pitkälti toista sataa. Suosio asetti positiivisen paineen uusia tapahtuma taas ensi keväänä. </p>

<p><img src="/public/images/mmd2-yleis.jpg" alt=""></p>

<p>Ensimmäinen Mikkeli Maker Day järjestettiin viime vuonna yhteistyössä Mikkelin ammattikorkeakoulun ERNOD-hankkeen ja Mikkelin kaupunginkirjaston kanssa. Fiiliksiä tapahtumasta löydät <a href="http://mikkeli.hacklab.fi/mikkeli-maker-day/">blogistamme</a>. Tarkempi tutustuminen Hacklab Mikkelin toimintaan onnistuu parhaiten avoimissa ovissa torstaisin klo 17 alkaen. Hacklabimme löydät osoitteesta Pietarinkatu 23, jossa sisäänkäynti Yrjönkadun puolelta.</p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Ihminen 2.0 - hackathon ihmisille</title>
	  <link>//ihminen20-hackathon</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2017-03-25T16:30:00+00:00</pubDate>
	  <guid>//ihminen20-hackathon</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>Hacklab Mikkeli avasi hackathon-kautensa järjestämällä Ihminen 2.0 -hackathonin yhdessä Mikkelin Työttömät ry:n kanssa.</p>

<p>Ihminen 2.0 on hackathon uteliaille ja kokeilunhaluisille ihmisille - eli meille kaikille. Se on aloittelijaystävällinen ja rento tapahtuma, jossa tutkiskelemme ja kokeilemme teknologiaa, rakennamme yhdessä siistejä juttuja ja opimme tekemällä. Tapahtumaa alustettiin järjestämällä työpajoja hacklabilla alkeista alkaen. Työpajatkin olivat hackathonin tapaan kaikille avoimia.</p>

<p>Olennainen osa hackathon-kokemusta on tietenkin toimiva ruokahuolto. Tällä kertaa siitä huolen piti yhteistyökumppanimme keittiöhenkilökunta. Tapahtuma aloitettiin kunnon brunssilla ja nälkää pidettiin loitolla päivän mittaan kunnon kotiruokapäivällisellä ja iltapalalla.</p>

<p><img src="/public/images/ihminen-ruoka.jpg" alt=""></p>

<p>Hackathonissa ei tällä kertaa kilpailtu. Kaikki saivat rakennella oman mielensä mukaan, omaan tahtiin, neljän eri <em>trackin</em> mukaisesti: elektroniikkaa vasta-alkajille, puettava elektroniikka ja itsensä mittaaminen, virtuaalitodellisuus ja laajennettu todellisuus sekä robotiikka.</p>

<p>Osallistujien projektit olivat siten hyvin monipuolisia. Tapahtumassa rakennettiin esim. laiskan kipparin avustajaa veneen kurssin pitämiseen, vaahtomuovimiekan tuunausta uudeksi audiovisuaaliseksi kokemukseksi sekä laiskan puutarhurin avuksi älykästä kasteluautomatiikkaa. </p>

<p><img src="/public/images/ihminen-kasvi.jpg" alt=""></p>

<p>Rakentelun lomassa tapahtumassa oli myös keventäviä elementtejä. Aiemmissa hackathoneissa sekä <a href="http://mikkeli.hacklab.fi/digital-city-adventure-2015/">Digitaalisessa kaupunkiseikkailussa</a> yleisöä pelottanut Tuomionpäivän Kone oli saanut uusia haasteita purettavaksi. Tämän haasteen voittajalle oli tarjolla yllätyspalkinto. Puheenjohtajamme oli saanut tapahtumaa edeltävänä yönä suuren vision sivuhaasteesta - <em>Mikkelin Kanuuna</em>. Kyseessä oli tarkkuusammunta kaupungin halvimmalla pehmopalloaseella.</p>

<p><img src="/public/images/ihminen-kanuuna.jpg" alt=""></p>

<p>Tapahtumien osalta Hacklab Mikkelin kevät jatkuu seuraavaksi Mikkeli Maker Dayllä <a href="http://mikkeli.hacklab.fi/mikkeli-maker-day/">edellisvuotiseen</a> malliin lauantaina 22.4.2017 Mikkelin pääkirjastolla. Siitä ja muusta toiminnastamme saat lisätietoa seuraamalla sosiaalisen median kanaviamme tai käymällä hacklabilla avoimissa illoissa (joka maanantai ja torstai klo 17 alkaen).</p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Blender Course Report</title>
	  <link>//blender-course-report</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2016-02-20T12:00:00+00:00</pubDate>
	  <guid>//blender-course-report</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>First course to begin our year 2016 was 3D modelling basics with <a href="http://www.blender.org/">Blender</a>. We asked what courses our community was interested in and 3D modelling basics was voted to first place. Luckily we have some talented Blender users in our members who also volunteered to lead the course. </p>

<p><img src="/public/images/blender-course.jpg" alt="Photo: People at Blender course"> </p>

<p>Earlier our courses have been about eletronics and robotics, so now we needed a whole different layout of tables and seating. Course material and instructing was also designed to suit the skills of participating people which varied from beginner to advanced. These facts made the course a test in many ways.</p>

<p>Everything went fine. Even better than expected. Many of participants found 3D modelling interesting and want to learn more. Easily worth the early wakeup on Saturday morning.</p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Hacklab Mikkeli 1 Year!</title>
	  <link>//hacklab-mikkeli-1-year</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2016-02-19T22:00:00+00:00</pubDate>
	  <guid>//hacklab-mikkeli-1-year</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>We have survived as a registered association for one whole year! One year ago we met and decided to make this thing official - 19 brave hackers signed our charter of foundation. Of course we had began planning the hacklab earlier but after receiving huge support from other Finnish hacklabs at Hacklab Summit Finland 2015 in Tampere we had to make the move. After that we have found a place for our hacklab, renovated it to suit our purposes and after that had fun participating and arranging many wonderful events. </p>

<p>It was time for cake!</p>

<p><img src="/public/images/cake.jpg" alt="alt"></p>

<p>We would like to thank all those wonderful people, companies and institutions who have supported us during our first year!</p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Mikkeli Maker Day</title>
	  <link>//mikkeli-maker-day</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2016-02-13T10:45:00+00:00</pubDate>
	  <guid>//mikkeli-maker-day</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>We were invited to plan and execute a small event at local library. Something that involves different examples from our hacklab projects. Something that could make people from junior to senior happy. Something that we can handle with our resources. We would also need a nice name for the event... mmh... this was the most difficult part. Eventually someone screamed out something like Mikkeli Maker Day. Close enough.</p>

<p>The plan was simple: let&#39;s gather our things and carry them there. First on display was an arcade cabinet (12 mm mdf, Retropie, some used parts, some new parts):</p>

<p><img src="/public/images/mmd4.JPG" alt="alt"></p>

<p>Of course we had to bring our tweeting cactus, Teuvo (he is @TeuvoHacklabMLI):</p>

<p><img src="/public/images/mmd3.JPG" alt="alt"> </p>

<p>...and Seppo, the clever robot seen at HSF&#39;16:</p>

<p><img src="/public/images/mmd2.JPG" alt="alt"></p>

<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="en"><p lang="en" dir="ltr">Seppo the <a href="https://twitter.com/hashtag/Robot?src=hash">#Robot</a> and unexpected obstacles appearing in his way... <a href="https://twitter.com/hashtag/Mikkeli?src=hash">#Mikkeli</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/Maker?src=hash">#Maker</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/Day?src=hash">#Day</a> <a href="https://twitter.com/Mikkelikirjasto">@Mikkelikirjasto</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/ERNOD?src=hash">#ERNOD</a> <a href="https://t.co/kyy6AUhNfU">pic.twitter.com/kyy6AUhNfU</a></p>&mdash; Hacklab Mikkeli (@HacklabMikkeli) <a href="https://twitter.com/HacklabMikkeli/status/698455624229715969">February 13, 2016</a></blockquote>

<script async src="//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>

<p>More photos and some videos can be found at Hacklab Mikkeli&#39;s <a href="https://twitter.com/HacklabMikkeli">Twitter</a> and <a href="https://www.facebook.com/hacklabmikkeli/">Facebook</a> accounts.</p>

<p><i>The inviting party for the event was Mikkeli City Library working in co-operation with ERNOD project. They had a media club which themed in finding a use for discarded library books.</i></p>

<p><img src="/public/images/mmd5.JPG" alt="alt"></p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Industrial Hackathon at Kuortti</title>
	  <link>//industrial-hackathon-at-kuortti</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2016-01-01T20:09:41+00:00</pubDate>
	  <guid>//industrial-hackathon-at-kuortti</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>Most likely the first hackathon of 2016 in region of Southern Savo began today 16:00 at Kuortti. This time it was <a href="http://www.industrialhackathon.fi/">Industrial Hackathon</a> with aim to improve processes of two local companies. These two hosting companies are <a href="http://www.pelaser.fi/">Pelaser</a> <a href="http://www.plastep.fi/">Plastep</a>. Pelaser works with processing steel plates and sheet metal parts. Plastep is a plastic production company.</p>

<p><img src="/public/images/kuortti-1.jpg" alt="alt"></p>

<p>Challenges for Pelaser are about logistics and pricing. Finding a solution or developing an application to improve the transparency and efficiency of internal logistics. The pricing challenge in detail is to find a solution or develop an application that intelligently automates the interal product pricing process.</p>

<p><img src="/public/images/kuortti-2.jpg" alt="alt"></p>

<p>Plastep challenges concentrate on common operational picture and quality. The challenges about common operational picture could be solved by developing an application that improvaes situational awareness of production status. Quality challenge aims to improve quality control and traceability throughout the whole manufacturing process. </p>

<p><img src="/public/images/kuortti-3.jpg" alt="alt"></p>

<p>It was also really nice to meet again people who participated our <a href="http://mikkeli.hacklab.fi/2015/04/13/space-apps-challenge-8-great-projects-as-a-result/">NASA Space Apps Hackathon</a> in April 2015. All of them had the same enthusiasm as before to solve the given challenges. About 18 hours time left for hacking...</p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>CodeWeek EU and IoT Hackathon</title>
	  <link>//codeweek-eu</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2015-10-12T17:25:41+00:00</pubDate>
	  <guid>//codeweek-eu</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>To celebrate <a href="http://www.codeweek.eu/">the Europe Code Week 2015</a> Hacklab Mikkeli organized its own event in Mikkeli. Our event was built from bunch of different sub-events. The major event was Internet of Things Hackathon which describes itself with its name. Other events included planning and luckily also starting local <a href="http://koodikerho.fi/">Koodikerho</a> activity, 3D modelling and printing workshop, <a href="http://www.apisuomi.fi/">API:Suomi</a> meeting which lead to starting API Meetup community to Mikkeli, and last but not least <a href="http://openfinlandchallenge.fi/">Open Finland Challenge</a> workshop.</p>

<p><img src="/public/images/hackathon-liste.jpg" alt="Hacklab Mikkeli member liste teaching some basics of electronics"></p>

<p>One quite interesting project was presented by locusf (Aleksi Suomalainen) from <a href="http://kuopio.hacklab.fi/">Kuopio Hacklab</a>. He has been working on a project that combines Raspberry Pi with SailfishOS. A SailPi tablet. For more detailed information see his blog article: <a href="https://sailpi.wordpress.com/2015/10/11/deployment-and-use-of-the-sailpi-tablet-as-real-standalone-tablet/">Deployment and use of the SailPi tablet as real standalone tablet</a></p>

<p><img src="/public/images/hackathon-boots.jpg" alt=""></p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Digital City Adventure 2015</title>
	  <link>//digital-city-adventure-2015</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2015-10-04T14:25:41+00:00</pubDate>
	  <guid>//digital-city-adventure-2015</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>Hacklab Mikkeli had a possibility to host a checkpoint in Digital City Adventure 2015. Of course we accepted the challenge and did our best making the checkpoint a nice experience for all participants.</p>

<p><img src="/public/images/dks-1.jpg" alt=""></p>

<p>Digital City Adventure is a 24-hour event where the whole city of Mikkeli turns into a digital playfield. Participants explore the city and solve puzzles at the checkpoints using their own mobile devices. For more information see <a href="http://www.digitaalinenkaupunkiseikkailu.fi/info/en/">Digital City Adventure site</a>.</p>

<p><img src="/public/images/dks-2.jpg" alt=""></p>

<p>We opened our checkpoint same the game began. Within first ten minutes participants started arriving. First it looked like we can handle the situation easily. We could even count the visitors. We could instruct the visitors making a protective gear against harmful radiation. </p>

<p>After first hour things changed. The hacklab was totally crowded. All 90 meters of tin foil was used. No more protection. In total we counted 210 visitors. Real figure is something like &plusmn;50. In any case lots of nice people, lots of them interested in hacklab activity. We hope to see them again on open Thursdays!</p>

<p><img src="/public/images/dks-3.jpg" alt=""></p>

<p>Part of our checkpoint was this weird gizmo. Something the Digital City Adventure participants had to solve to get full points from our checkpoint. First they had to access our local network by using social engineering. </p>

<p>Next they had to access web server - once again by using social engineering for clues - to control lights. In certain combination the lights made it possible to hear the correct code for the checkpoint. In Morse code.</p>

<p><em>Hacklab Mikkeli&#39;s late summer has been busy. We have been building programmable robots with 7th graders (see <a href="http://yle.fi/uutiset/robotiikka_tulee_peruskouluihin_kylla_tama_aina_ruotsintunnit_voittaa/8299602">YLE News</a> for details). We also spent one whole day at Mikkeli University of Applied Sciences on a Hobby Fair recruiting new members.</em></p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Jurassic Rock 2015</title>
	  <link>//jurassic-rock-2015</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2015-08-15T12:47:42+00:00</pubDate>
	  <guid>//jurassic-rock-2015</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>Hacklab Mikkelille tarjoutui mahdollisuus osallistua Jurassic Rock festareiden yhteydessä järjestettyyn Designer&#39;s + Hacker&#39;s Corner - markkinointitapahtumaan. Tapahtuman tarkoitus oli markkinoida syksyllä Mikkelissä järjestettävää Mikkeli art &amp; design week tapahtumaa sekä paikallista käsityöläis- ja &quot;maker&quot; osaamista.</p>

<p>Hacklab Mikkelin osuus tapahtumassa oli esitellä 3D-tulostamista sekä yleisesti kertoa hacklab-toiminnasta.</p>

<p><img src="/public/images/jura-1.jpg" alt=""></p>

<p>Kiinnostus 3D-tulostusta kohtaan oli suurta ja kojulla kävikin viikonlopun aikana reippaasti ihmettelijöitä. Myös hacklabin toiminnasta oltiin kovasti kiinnostuneita. Markkinoinnin tuloksista ei vielä ole raportoitavaa mutta toivotaan että joku eksyisi kojulta myös &quot;keskiviikko-hack&quot;:iin.</p>

<p>Tapahtumaan osallistuminen oli ainakin allekirjoittaneen mielestä positiivinen kokemus ja tässä kohtaa pitääkin muistaa kiittää kaikkia tapahtumaan osallistuneita mukavasta viikonlopusta. Mielestäni hacklabin kannattaa myös jatkossa osallistua vastaaviin tapahtumiin, jatkossa voitaisiin tuoda esille myös muuta kun 3D-tulostus teknologiaa.</p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>HSF15½</title>
	  <link>//hsf1512</link>
	  <author>Hacklab Mikkeli</author>
	  <pubDate>2015-07-20T10:21:46+00:00</pubDate>
	  <guid>//hsf1512</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>Hacklab Mikkeli otti osaa HSF15½ tapahtumaan joka järjestettiin Helsinki Hacklabin tiloissa. Mikkelin lisäksi tapahtumaan osallistui porukkaa Helsingin, Turun, Tampereen, Porin ja Vaasan Hacklabeilta.</p>

<p>Viikonlopun aikana ohjelmassa oli mm. paintballia, kierros patterimäen linnoitusalueella, robokisa, saunomista ja grillausta sekä paljon muuta. Häpeäkseen Mikkeli ei kerennyt mukaan robokisaan tällä kertaa mutta seuraavalla kerralla luvataan yrittää kovemmin. Kilpailussa radan kaltevuus, ahtaus sekä maasto-olosuhteet pääsivät yllättämään osan kilpailijoista mutta voiton vei kuitenkin Tampereen O10-nimeä kantanut robotti. </p>

<p>Myöskin Hacklab.fi yhteistyön kehittämistä suunniteltiin ja päätettiin mm.</p>

<ul>
<li>Siirtää #hacklab.fi kanava IRCnetistä freenodeen.</li>
<li>Säilyttää &quot;organisaation&quot; nimi hacklab.fi</li>
<li>Uudistaa hacklab.fi nettisivu.</li>
</ul>

<p>Suuret kiitokset Helsinki Hacklabille hyvin järjestetystä tapahtumasta sekä kaikille osallistujille mukavasta viikonlopusta.</p>

<p><img src="/public/images/hsf1512-1.jpg" alt="HSF15½"></p>

	  ]]></description>
	</item>


</channel>
</rss>
